# 今日内容

	1. JDBC基本概念
	2. 快速入门
	3. 对JDBC中各个接口和类详解


## JDBC：
	1. 概念：Java DataBase Connectivity  Java 数据库连接， Java语言操作数据库
		* JDBC本质：其实是官方（sun公司）定义的一套操作所有关系型数据库的规则，即接口。各个数据库厂商去实现这套接口，提供数据库驱动jar包。我们可以使用这套接口（JDBC）编程，真正执行的代码是驱动jar包中的实现类。
	
	2. 快速入门：
		* 步骤：
			1. 导入驱动jar包 mysql-connector-java-5.1.37-bin.jar
				1.复制mysql-connector-java-5.1.37-bin.jar到项目的libs目录下
				2.右键-->Add As Library
			2. 注册驱动
			3. 获取数据库连接对象 Connection
			4. 定义sql
			5. 获取执行sql语句的对象 Statement
			6. 执行sql，接受返回结果
			7. 处理结果
			8. 释放资源
	
		* 代码实现：
		  	//1. 导入驱动jar包
	        //2.注册驱动
	        Class.forName("com.mysql.jdbc.Driver");
	        //3.获取数据库连接对象
	        Connection conn = DriverManager.getConnection("jdbc:mysql://localhost:3306/db3", "root", "root");
	        //4.定义sql语句
	        String sql = "update account set balance = 500 where id = 1";
	        //5.获取执行sql的对象 Statement
	        Statement stmt = conn.createStatement();
	        //6.执行sql
	        int count = stmt.executeUpdate(sql);
	        //7.处理结果
	        System.out.println(count);
	        //8.释放资源
	        stmt.close();
	        conn.close();
	
	3. 详解各个对象：
		1. DriverManager：驱动管理对象
			* 功能：
				1.   
					static void registerDriver(Driver driver) :注册与给定的驱动程序 DriverManager 。 
					写代码使用：  Class.forName("com.mysql.jdbc.Driver");
					public final class Class<T>
					static Class<?> forName(String className) 
						className - 所需类的完全限定名称
						使用当前类的类加载器加载该类,返回与给定字符串名称的类或接口相关
						联的 Class对象。 
					通过查看源码发现：在com.mysql.jdbc.Driver类中存在静态代码块
					 static {
					        try {
					            java.sql.DriverManager.registerDriver(new Driver());
					        } catch (SQLException E) {
					            throw new RuntimeException("Can't register driver!");
					        }
						}
	
					注意：mysql5之后的驱动jar包可以省略注册驱动的步骤。
				2. 获取数据库连接：
					* 方法：static Connection getConnection(String url, String user, String password) 
					* 参数：
						* url：指定连接的路径
							* 语法：jdbc:mysql://ip地址(域名):端口号/数据库名称
							* 例子：jdbc:mysql://localhost:3306/db3
							* 细节：如果连接的是本机mysql服务器，并且mysql服务默认端口是3306，则url可以简写为：jdbc:mysql:///数据库名称
						* user：用户名
						* password：密码 
		2. Connection：数据库连接对象
			1. 功能：
				1. 获取执行sql 的对象
					* Statement createStatement()
					* PreparedStatement prepareStatement(String sql)  
				2. 管理事务：
					* 开启事务：setAutoCommit(boolean autoCommit) ：调用该方法设置参数为false，即开启事务
					* 提交事务：commit() 
					* 回滚事务：rollback() 
		3. Statement：执行sql的对象
			1. 执行sql
				1. boolean execute(String sql) ：可以执行任意的sql 了解 
				2. int executeUpdate(String sql) ：执行DML（insert、update、delete）语句、DDL(create，alter、drop)语句
					* 返回值：影响的行数，可以通过这个影响的行数判断DML语句是否执行成功 返回值>0的则执行成功，反之，则失败。
				3. ResultSet executeQuery(String sql)  ：执行DQL（select)语句
			2. 练习：
				1. account表 添加一条记录
				2. account表 修改记录
				3. account表 删除一条记录
	
				代码：
					Statement stmt = null;
			        Connection conn = null;
			        try {
			            //1. 注册驱动
			            Class.forName("com.mysql.jdbc.Driver");
			            //2. 定义sql
			            String sql = "insert into account values(null,'王五',3000)";
			            //3.获取Connection对象
			            conn = DriverManager.getConnection("jdbc:mysql:///db3", "root", "root");
			            //4.获取执行sql的对象 Statement
			            stmt = conn.createStatement();
			            //5.执行sql
			            int count = stmt.executeUpdate(sql);//影响的行数
			            //6.处理结果
			            System.out.println(count);
			            if(count > 0){
			                System.out.println("添加成功！");
			            }else{
			                System.out.println("添加失败！");
			            }
			
			        } catch (ClassNotFoundException e) {
			            e.printStackTrace();
			        } catch (SQLException e) {
			            e.printStackTrace();
			        }finally {
			            //stmt.close();
			            //7. 释放资源
			            //避免空指针异常
			            if(stmt != null){
			                try {
			                    stmt.close();
			                } catch (SQLException e) {
			                    e.printStackTrace();
			                }
			            }
			
			            if(conn != null){
			                try {
			                    conn.close();
			                } catch (SQLException e) {
			                    e.printStackTrace();
			                }
			            }
			        }
				
		4. ResultSet：结果集对象,封装查询结果
			* boolean next(): 游标向下移动一行，判断当前行是否是最后一行末尾(是否有数据)，如果是，则返回false，如果不是则返回true
			* getXxx(参数):获取数据
				* Xxx：代表数据类型   如： int getInt() ,	String getString()
				* 参数：
					1. int：代表列的编号,从1开始   如： getString(1)
					2. String：代表列名称。 如： getDouble("balance")
			
			* 注意：
				* 使用步骤：
					1. 游标向下移动一行
					2. 判断是否有数据
					3. 获取数据
	
				   //循环判断游标是否是最后一行末尾。
		            while(rs.next()){
		                //获取数据
		                //6.2 获取数据
		                int id = rs.getInt(1);
		                String name = rs.getString("name");
		                double balance = rs.getDouble(3);
		
		                System.out.println(id + "---" + name + "---" + balance);
		            }
	
			* 练习：
				* 定义一个方法，查询emp表的数据将其封装为对象，然后装载集合，返回。
					1. 定义Emp类
					2. 定义方法 public List<Emp> findAll(){}
					3. 实现方法 select * from emp;
						
		5. PreparedStatement：执行sql的对象
			1. SQL注入问题：在拼接sql时，有一些sql的特殊关键字参与字符串的拼接。会造成安全性问题
				1. 输入用户随便，输入密码：a' or 'a' = 'a
				2. sql：select * from user where username = 'fhdsjkf' and password = 'a' or 'a' = 'a' 
	
			2. 解决sql注入问题：使用PreparedStatement对象来解决
			3. 预编译的SQL：参数使用?作为占位符
			4. 步骤：
				1. 导入驱动jar包 mysql-connector-java-5.1.37-bin.jar
				2. 注册驱动
				3. 获取数据库连接对象 Connection
				4. 定义sql
					* 注意：sql的参数使用？作为占位符。 如：select * from user where username = ? and password = ?;
				5. 获取执行sql语句的对象 PreparedStatement  Connection.prepareStatement(String sql) 
				6. 给？赋值：
					* 方法： setXxx(参数1,参数2)
						* 参数1：？的位置编号 从1 开始
						* 参数2：？的值
				7. 执行sql，接受返回结果，不需要传递sql语句
				8. 处理结果
				9. 释放资源
	
			5. 注意：后期都会使用PreparedStatement来完成增删改查的所有操作
				1. 可以防止SQL注入
				2. 效率更高

## 抽取JDBC工具类 ： JDBCUtils
	* 目的：简化书写
	* 分析：
		1. 注册驱动也抽取
		2. 抽取一个方法获取连接对象
			* 需求：不想传递参数（麻烦），还得保证工具类的通用性。
			* 解决：配置文件
				jdbc.properties
					url=
					user=
					password=


		3. 抽取一个方法释放资源
	
	* 代码实现：
		public class JDBCUtils {
	    private static String url;
	    private static String user;
	    private static String password;
	    private static String driver;
	    /**
	     * 文件的读取，只需要读取一次即可拿到这些值。使用静态代码块
	     */
	    static{
	        //读取资源文件，获取值。
	
	        try {
	            //1. 创建Properties集合类。
	            Properties pro = new Properties();
	
	            //获取src路径下的文件的方式--->ClassLoader 类加载器
	            ClassLoader classLoader = JDBCUtils.class.getClassLoader();
	            URL res  = classLoader.getResource("jdbc.properties");
	            String path = res.getPath();
	            System.out.println(path);///D:/IdeaProjects/itcast/out/production/day04_jdbc/jdbc.properties
	            //2. 加载文件
	           // pro.load(new FileReader("D:\\IdeaProjects\\itcast\\day04_jdbc\\src\\jdbc.properties"));
	            pro.load(new FileReader(path));
	
	            //3. 获取数据，赋值
	            url = pro.getProperty("url");
	            user = pro.getProperty("user");
	            password = pro.getProperty("password");
	            driver = pro.getProperty("driver");
	            //4. 注册驱动
	            Class.forName(driver);
	        } catch (IOException e) {
	            e.printStackTrace();
	        } catch (ClassNotFoundException e) {
	            e.printStackTrace();
	        }
	    }


	    /**
	     * 获取连接
	     * @return 连接对象
	     */
	    public static Connection getConnection() throws SQLException {
	
	        return DriverManager.getConnection(url, user, password);
	    }
	
	    /**
	     * 释放资源
	     * @param stmt
	     * @param conn
	     */
	    public static void close(Statement stmt,Connection conn){
	        if( stmt != null){
	            try {
	                stmt.close();
	            } catch (SQLException e) {
	                e.printStackTrace();
	            }
	        }
	
	        if( conn != null){
	            try {
	                conn.close();
	            } catch (SQLException e) {
	                e.printStackTrace();
	            }
	        }
	    }


	    /**
	     * 释放资源
	     * @param stmt
	     * @param conn
	     */
	    public static void close(ResultSet rs,Statement stmt, Connection conn){
	        if( rs != null){
	            try {
	                rs.close();
	            } catch (SQLException e) {
	                e.printStackTrace();
	            }
	        }
	
	        if( stmt != null){
	            try {
	                stmt.close();
	            } catch (SQLException e) {
	                e.printStackTrace();
	            }
	        }
	
	        if( conn != null){
	            try {
	                conn.close();
	            } catch (SQLException e) {
	                e.printStackTrace();
	            }
	        }
	    }
	
	}
	
	* 练习：
		* 需求：
			1. 通过键盘录入用户名和密码
			2. 判断用户是否登录成功
				* select * from user where username = "" and password = "";
				* 如果这个sql有查询结果，则成功，反之，则失败
	
		* 步骤：
			1. 创建数据库表 user
				CREATE TABLE USER(
					id INT PRIMARY KEY AUTO_INCREMENT,
					username VARCHAR(32),
					PASSWORD VARCHAR(32)
				
				);
	
				INSERT INTO USER VALUES(NULL,'zhangsan','123');
				INSERT INTO USER VALUES(NULL,'lisi','234');
	
			2. 代码实现：
				public class JDBCDemo9 {
	
				    public static void main(String[] args) {
				        //1.键盘录入，接受用户名和密码
				        Scanner sc = new Scanner(System.in);
				        System.out.println("请输入用户名：");
				        String username = sc.nextLine();
				        System.out.println("请输入密码：");
				        String password = sc.nextLine();
				        //2.调用方法
				        boolean flag = new JDBCDemo9().login(username, password);
				        //3.判断结果，输出不同语句
				        if(flag){
				            //登录成功
				            System.out.println("登录成功！");
				        }else{
				            System.out.println("用户名或密码错误！");
				        }


				    }

​				
​				
​				    /**
​				     * 登录方法
​				     */
​				    public boolean login(String username ,String password){
​				        if(username == null || password == null){
​				            return false;
​				        }
​				        //连接数据库判断是否登录成功
​				        Connection conn = null;
​				        Statement stmt =  null;
​				        ResultSet rs = null;
​				        //1.获取连接
​				        try {
​				            conn =  JDBCUtils.getConnection();
​				            //2.定义sql
​				            String sql = "select * from user where username = '"+username+"' and password = '"+password+"' ";
​				            //3.获取执行sql的对象
​				            stmt = conn.createStatement();
​				            //4.执行查询
​				            rs = stmt.executeQuery(sql);
​				            //5.判断
​				           /* if(rs.next()){//如果有下一行，则返回true
​				                return true;
​				            }else{
​				                return false;
​				            }*/
​				           return rs.next();//如果有下一行，则返回true
​				
				        } catch (SQLException e) {
				            e.printStackTrace();
				        }finally {
				            JDBCUtils.close(rs,stmt,conn);
				        }


				        return false;
				    }
				}


## JDBC控制事务：
	1. 事务：一个包含多个步骤的业务操作。如果这个业务操作被事务管理，则这多个步骤要么同时成功，要么同时失败。
	2. 操作：
		1. 开启事务
		2. 提交事务
		3. 回滚事务
	3. 使用Con ne ction对象来管理事务
		* 开启事务：setAutoCommit(boolean autoCommit) ：调用该方法设置参数为false，即开启事务
			* 在执行sql之前开启事务
		* 提交事务：commit() 
			* 当所有sql都执行完提交事务
		* 回滚事务：rollback() 
			* 在catch中回滚事务
	
	4. 代码：
		public class JDBCDemo10 {
	
		    public static void main(String[] args) {
		        Connection conn = null;
		        PreparedStatement pstmt1 = null;
		        PreparedStatement pstmt2 = null;
		
		        try {
		            //1.获取连接
		            conn = JDBCUtils.getConnection();
		            //开启事务
		            conn.setAutoCommit(false);
		
		            //2.定义sql
		            //2.1 张三 - 500
		            String sql1 = "update account set balance = balance - ? where id = ?";
		            //2.2 李四 + 500
		            String sql2 = "update account set balance = balance + ? where id = ?";
		            //3.获取执行sql对象
		            pstmt1 = conn.prepareStatement(sql1);
		            pstmt2 = conn.prepareStatement(sql2);
		            //4. 设置参数
		            pstmt1.setDouble(1,500);
		            pstmt1.setInt(2,1);
		
		            pstmt2.setDouble(1,500);
		            pstmt2.setInt(2,2);
		            //5.执行sql
		            pstmt1.executeUpdate();
		            // 手动制造异常
		            int i = 3/0;
		
		            pstmt2.executeUpdate();
		            //提交事务
		            conn.commit();
		        } catch (Exception e) {
		            //事务回滚
		            try {
		                if(conn != null) {
		                    conn.rollback();
		                }
		            } catch (SQLException e1) {
		                e1.printStackTrace();
		            }
		            e.printStackTrace();
		        }finally {
		            JDBCUtils.close(pstmt1,conn);
		            JDBCUtils.close(pstmt2,null);
		        }


		    }
	
		}

​			